URL: http://www.39.net/eden/xjb/xb/xbjc/4683.html

   <h>性病概述
   
   　　<p>性病，顾名思义是与性有关的疾病，但有些人误把性病和性功能障碍
   一类的疾病混淆了。严格地说，凡可通过性关系传染的疾病都可称为“性病”。
   这里指的性关系包括生殖器性交和所有其他方式的性接触。过去，常见的只有梅
   毒和淋病两种，而性病性淋巴肉芽肿和软下疳则少见。现在可大不相同了，世界
   卫生组织规定凡经
   由性接触而传染的全部疾病都称为性传播疾病。除了上述四种外，还有近七八年
   来迅速蔓延的艾滋病、生殖器单纯疱疹（又称Ⅱ型疱疹）、滴虫性尿道炎、乙型
   肝炎、非淋病性尿道炎、尖锐湿疣、阴虱
   、疥疮、阴道及外阴部念球菌感染、沙眼衣原
   体感染及一种叫志贺氏菌引起的胃肠道感染。据报道，目前在美国流行的性病已
   达２５种之多。国内有些学者主张根据中国具体情况来限定性病的种类，如乙肝
   和滴虫病就不要划在性病之内。
   <h>一、淋病
   <p>淋病是最古老的性传播疾病，它的症状在公元前１５００年的《旧约全书》中已
   有描述。希腊医圣希波克拉
   底（公元前４００年）把淋病称之为“维纳斯病”，即因性爱所致。１８７９年
   ，人们分离出淋球菌。
   淋病的流行往往与战争有关，因淋病造成的军队的减员有时竟超过战争的死伤。
   第一次、第二次世界大战都出现过淋病的大流行。直到５０年代以来青霉素的广
   泛使用才遏制了它的大范围的流行。７０年代以后，由于西方性放纵的影响，淋
   病再次广为传播。目前国内淋病患者居性传播疾病的首位。多数病人在感染后３
   ＃堤斐鱿种⒆矗也可居在１天或两周后发病。
   <p>男子患淋病后可自尿道口排出稀薄、清淡
   的粉性分泌物，并很快变粘稠变多，颜色可呈白色、黄色或黄绿色，这时已成为
   脓性分泌物，内裤上可见大量脓迹。尿道口周围可有水肿，排尿可有烧灼感，腹
   股沟淋巴结可肿大。因为淋病的早期症状在男子是痛苦的和严重的，所以他们会
   积极求治。若未及时治疗则可沿尿道上行蔓延，引起附性腺感染。也有不少男性
   患者的症状较轻或无症状，他们是把淋病传播给女性的重要传染源。
   <p>大约６０－
   ８０％的女性淋病患者在疾病早期无症状，于是她们并不知道自己已受感染。女
   性感染淋病可首先侵犯子宫颈，排出少量脓性分泌物，由于量少以至不易察觉。
   症状也可蔓延至外阴和尿道，引起排尿时烧灼性疼痛。既然该病早期不易为患者
   所察觉，治疗自然是不及时的，那么居勺庸向上蔓延就毫不奇怪了。未经
   治疗的淋病已成为女性不育的最常见砸蛑一。
   <p>非生殖器淋病感染包括口咽部、肛门和直肠。眼睛是新生儿最常见的感染部位，
   所以分娩后给新生儿的眼睛滴用硝酸银或红霉素等其他抗生素眼药已成为护理常
   规。若不处理而感染的话，可致小儿失明。淋病之所以难以控制，主要是致病菌
   的耐药性，加上它的潜伏期短，传播快，这样治疗与预防都较困难。治疗以青霉
   素为主，可合用丙磺舒、壮观霉素或头孢霉素等抗生素。治疗适当并充分的话，
   症状在短期内可明显改善或消失。
   <h>二、非特异性生殖道感染
   <p>非特异性生殖道感染即非淋菌性尿道炎，它是一种常见的性传播疾病，沙眼衣原
   体和解脲支蕴迨侵饕病蕴濉Ｄ壳耙岩进国外衣蕴迕副暾锒鲜约梁校其原
   理是酶联免疫吸附试验，初步检查发现，其发病率已超过淋病，这与国外报道是
   一致的。但女性非特异性生殖道感染的早期症状不明显，所以容易发生严重并发
   症，如子宫内膜炎、输卵管炎和盆腔炎，进而导致不育、宫外孕和流产等。初步
   调查表明，服用口服避孕药的妇女和使用宫内节育器的妇女的感染率较高，而男
   方使用避孕套时她们则很少感染。其原
   因为避孕药可使敏感的柱状上皮增多，也可能是激素的刺激作用促进衣原
   体在宫颈上皮中的生长。即使排除性乱因素外，口服避孕药妇女的非特异性生殖
   道感染的发病率也明显增高。研究表明，避孕套是唯一可降低支原
   体感染传播的避孕方法。阴道隔膜和宫颈帽也有类似的预防作用，而且它们不像
   阴茎套那么容易破裂，对于男方不愿意使用阴茎套的妇女来说，它们可以为妇女
   提供一定的保护作用。
   <h>三、生殖器疱疹
   <p>生殖器疱疹的症状轻微，可有疱疹、水肿或疼痛。女性好发于阴唇，疱疹常呈簇
   状成群存在，水疱破溃后疼痛加剧。病程１－
   ２周，可以反复发作。美国每年有６０万新病人，这样每年患病人数可达５００
   万－
   １０００万。对于单纯疱疹病毒Ⅱ来说，无特异的杀病毒药物，无环鸟苷仅可预
   防或减少症状的复发，并不能真正治愈这种疾病。
   <p>与生殖器疱疹有关的长期危险是宫颈癌的发病率可增加８倍，所以感染后的妇女
   应半年做一次宫颈涂片细胞学检查。
   <h>四、阴虱
   <p>阴虱
   很小，多寄生于阴毛处，吸食人血为生。寿命约３０天，但离开人体仅存活２４
   小时。传播途径较多，除性交之外，还可通过被单、毛巾、睡袋等传播。阴部瘙
   痒是其主要症状。治疗是剃毛，彻底更换衣物并煮沸消毒。
   <h>五、软下疳
   <p>软下疳是杜克雷嗜血杆菌引起的一种急性有选择地限局性疾病，能自身接种。通
   常侵犯生殖器部位，表现为疼痛性溃疡，时常合并腹股沟淋巴结化脓性病变。它
   的潜伏期２－
   ４天，好发于阴道口下方的舟状窝和尿道口，溃疡境界明显，圆形、椭圆形或不
   定形。溃疡基底粗糙，上覆脓性分泌物。周围炎症显著，有红晕和肿胀，触之异
   常疼痛。６－
   ８周后可自愈。早期用药治疗可预防横痃（腹股沟淋巴结脓肿）的发生，磺胺药
   、四环素、红霉素及氯霉素也均有效。青霉素无效。横痃不宜切开，可反复抽取
   脓液后注药。
   <h>六、淋病性淋巴肉芽肿
   <p>旧称第四性病，血清型沙眼衣原
   体所致，主要侵犯腹股沟淋巴结及其周围皮肤，淋巴结中的星状脓肿为特征性表
   现，磺胺、四环素有特效。
   <h>七、滴虫病
   <p>阴道滴虫是一种单细胞生物，滴虫病可以在男女之间传染，故属于性传播疾病。
   如要确诊须对双方同时进行治疗。滴虫病患者的白带明显增多，呈泡沫
   状，白色或黄色，有恶臭。显微镜下检查阴道分泌物，可发现有四条鞭毛的滴虫
   。口服灭滴灵效果较好。
   <h>八、艾滋病
   <p>“艾滋”是本病英文病名缩写ＡＩＤＳ的音译，在医学上叫获得性免疫缺陷综合
   征。艾滋病是一种病毒感染，患者主要包括同性恋者（占７５％）、毒品海洛因
   注射者（占１５％）、美国的海地移民（５％）、血友病患者中经
   常以注射浓缩抗血友病球蛋白治疗的人（占１％），其他人占４％。其初期表现
   与普通感冒、咽喉炎相似。一半病人可出现全身淋巴结肿大和肝脾大等症状，但
   这些症状都不是特异的。特有症状有两个：一是皮肤多发性出血性肉瘤，二是并
   发一些常人极少出现的疾病，如肺囊猿嫘苑窝住⒐
   形体病和非典型性分枝杆菌与霉菌等感染，它们的发病率在２５－
   ５０％之间。艾滋病被人称为瘟疫，是因为它的传播速度与波及地域都是非常令
   人吃惊的，艾滋病的传播途径与乙型肝炎基本相似，其病毒可存在于血液、精液
   、唾液、泪水和乳汁
   等内。艾滋病的传染方式以性传染最为普遍，尤其是在同性恋或异性乱交者中，
   但这并非唯一的传染方式。美国疾病控制中心的研究表明，唾液可使艾滋病病毒
   失活，所以唾液中的病毒检出率较低，唾液传播率也较低。虽然口安生殖器接触
   并非有危害的行为，但它带来感染的危险性决不能排除，因为双方总会有精液、
   血液等的接触的。避孕套只能限制精液的接触，而不能起到彻底的保护作用，所
   以，不能因为用了它就可以保险，万无一失了。
   <p>到目前为止，全球已有１４００万艾滋病病毒携带者，其中２００多万人发展成
   艾滋病患者，仅美国就有３０万艾滋病病人。艾滋病的死亡率令人吃惊：确诊一
   年内死亡率为３６％，二年内５１％，三年内达７０％。艾滋病不像癌症可经
   手术根治、化学疗法和放射疗法来控制或延缓生命。因为没有预防的疫苗和可供
   治疗的特效药。据世界卫生组织估计，如研究工作没有突破，到本世纪末艾滋病
   病人可达１０００万，感染病毒者可达４０００万至１．２亿。我国援外医务人
   员在美国和非洲都尝试过中药治疗艾滋病并取得令人可喜的疗效，目前正在进一
   步研究之中。
   <p>有些人把艾滋病看作是上帝对同性恋的惩罚，但事实正日益说明这种论调远非科
   学的判断，因为异性恋间的传播已日趋增多，并有超过同性恋间传播之势。况且
   同性恋古今中外皆有，为什么过去没有，８０年代后才出现。目前有些科学家提
   出人体免疫缺陷病毒并非是引发艾滋病的唯一因素，所以针对它的疫苗和药物研
   究是否无的放矢呢？！它们可能不仅无效甚至还会有不良作用。有人提出环境污
   染、臭氧层消失、外空辐射线增强等是诱发病毒毒性增强的重要因素。
   <h>九、梅毒
   <p>梅毒是古老的性病之一，青霉素是治疗梅毒的有力武器，但它的根治至今仍是一
   件困难的事。梅毒的特点是３周内不会出现症状，３周后生殖器开始出现硬疙瘩
   ，随后破溃形成溃疡。溃疡的边缘发硬并隆起，称为“硬下疳”。要注意与软下
   疳，生殖器疱疹相区别。６周后才能由血液检查作出诊断。也有些人不出现症状
   ，但有传染他人及晚期发展为脑梅毒的危险性。定期查血，发现阳性要及时治疗
   。
   <p>在艾滋病出现之前，梅毒是危害最大的性病，临床表现极为复杂，可以侵犯身体
   的各种脏器和组织。早期侵犯皮肤与粘膜，晚期除粘膜与皮肤外，特别容易侵犯
   心脏与中枢神经
   系统。目前尚见不到晚期病例，在６０年代末在国内尚可见到梅毒性心脏病、树
   胶样肿等晚期梅毒病例。
   <p>卫生部于１９８７年公布了梅毒的治疗方案，首选水剂青霉素或苄星长效青霉素
   ，如遇过敏时换用红霉素或四环素。治疗务必药足量、正规、按计划完成疗程，
   并进行追踪随访。
   <p>总之，性病的预防和治疗任务仍很艰巨，洁身自好是保护自己不受性病感染和伤
   害的最重要的预防因素。
